% !TEX program = latexmk

\documentclass[11pt,beamer-notes]{beamer}

% \RequirePackage{handoutWithNotes}
% \pgfpagesuselayout{2 on 1 with notes}
\setbeamerfont{note page}{size=\fontsize{7}{8}}
\RequirePackage{graphicx}
\RequirePackage[main=french]{babel}
\RequirePackage{tikz}
\RequirePackage[contents={}]{background}

\DeclareDocumentCommand \coloré { m } {\textcolor{beamer@blendedblue}{#1}}
\DeclareDocumentCommand \déemph { m } {\textcolor{black!60}{#1}}

\graphicspath{{images/diaporama/}}

\babelfont[french]{rm}[]{Cormorant}
\babelfont[french]{sf}[]{Ysabeau}
\babelfont[french]{tt}[]{Ysabeau}

\frenchsetup{og=«, fg=»}

\useoutertheme[subsection=false]{miniframes}
\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\beamertemplatedotitem

\usebackgroundtemplate{
    \tikz[overlay, remember picture] \node[opacity=0.1, scale=1, at=(current page.center)] {
    \includegraphics[height=\paperheight,width=\paperwidth]{parchemin}};
}

\setbeamertemplate{itemize item}{{\fontspec{Symbola}\footnotesize ☯}}
\setbeamertemplate{itemize subitem}{\includegraphics[height=6pt]{mitsudomoe}}
% \setbeamertemplate{note page}{\insertnote\par}


\title{Présentation pour le concours IE n\up{o} 103-2}
\author{Benjamin \textsc{Galliot}\\\medskip{\footnotesize Ingénieur d’études}}
% \institute[\textsc{Lacito}]{\footnotesize Laboratoire des Langues et Civilisations à tradition orale\\\textsc{Lacito}-CNRS}
\date{7 octobre 2022 – 13 h}

\begin{document}

\selectlanguage{french}

\begin{frame}[plain]

\maketitle

\end{frame}

\note{Mesdames et Messieurs les jurés, je vais à présent commencer ma présentation dont voici le plan.}

\section{Plan}

\begin{frame}

\frametitle{Plan}
\framesubtitle{Résumé du diaporama}

\begin{itemize}
    \item Origines :
    \begin{itemize}
        \item écologie, informatique, linguistique…
    \end{itemize}
    \item \textsc{Lacito} :
    \begin{itemize}
        \item Elpis : TALN et interface graphique ;
        \item \strong{Lexika} : dictionnaires complexes ;
        \item \strong{OutilsPangloss} : corpus et livrets ;
    \end{itemize}
    \item \textsc{Biomet} (Tokyo) :
    \begin{itemize}
        \item interfaces graphiques, scripts scientifiques ;
    \end{itemize}
    \item \textsc{Imu} :
    \begin{itemize}
        \item \strong{Capimu} : analyse de données, textométrie.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\note{
Je commencerai par présenter les origines de mon profil, puis je cheminerai au travers des différents laboratoires où j’ai travaillé, au Japon et en France, en présentant mes diverses réalisations sous la forme d’un portfolio. Je commencerai par les plus pertinentes puis passerai un peu plus vite, selon le temps restant, sur les autres de moindre importance.

}

\section{Origines}

\begin{frame}

\frametitle{Origines}
\framesubtitle{Cursus universitaire et centres d’intérêt}

\coloré{Cursus} : mathématiques, statistiques, informatique, biologie, écologie…

\medskip

\coloré{Stages} : écologue-naturaliste, bioinformaticien, conservateur-restaurateur, développeur \emph{web}…

\medskip

\coloré{Objectif} : acquisition d’une expérience diversifiée.

\medskip

\coloré{Compétences} : modélisation, ingénierie, algorithmique ; \strong{R}, \déemph{UML}, \déemph{SQL}, \déemph{PHP}, \déemph{Java}, \déemph{HTML}, \déemph{XML}, \déemph{CSS}…

\medskip

\coloré{Centres d’intérêt} : (socio)linguistique, grammaire, typographie, langues…

\end{frame}

\note{
Mon cursus s’est articulé autour de différentes voies, mathématiques, statistiques et informatique au début, biologie et écologie ensuite, sachant que la biologie utilise énormément les statistiques et l’informatique…

J’ai réalisé de nombreux stages, notamment libres, afin d’acquérir une expérience diversifiée.

Toute cette vie universitaire a permis de m’apprendre les bases de compétences variées.

À côté, j’avais toujours des centres d’intérêt, comme la linguistique au sens large, notamment la sociolinguistique, la grammaire (il y en a qui aiment ça !), la typographie, les langues, notamment extrême-orientales…

}

\section{\textsc{Lacito} (CNRS)}

\begin{frame}

\frametitle{Ingénieur en \emph{linguistique}}
\framesubtitle{Laboratoire des Langues et Civilisations à tradition orale, CNRS – 3 ans}

\coloré{Contexte} : retour en France, concilier compétences et passions.

\medskip

\coloré{Objectif} : valorisation et archivage de données de langues rares.

\medskip

\coloré{Réalisations} :
\begin{itemize}
    \item Elpis : TALN, interface graphique ;
    \item \strong{Lexika} : analyse, restructuration, création et édition de dictionnaires complexes (grande paramétrabilité) ;
    \item \strong{OutilsPangloss} : analyse, extraction, nettoyage et formatage de corpus, création de livrets.
\end{itemize}

\medskip

\coloré{Compétences} : lexicographie, corpographie, données ouvertes, TALN, internationalisation ; \strong{Julia}, \strong{(Lua/Xe)\LaTeX}, \strong{XSL}, \strong{XPath}, \strong{Regex}, \strong{Unicode}, \strong{Python}, \strong{XML}, Docker, CUDA, HTML, CSS, JS, SPARQL, RDF, OAI, TEI, LMF…

\end{frame}

\note{
Après mes études, j’ai passé 3 ans à Tokyo à aider des chercheurs en agriculture, puis je suis revenu en France et j’avais cette fois envie de concilier mes compétences avec mes passions évoquées précédemment, et ainsi j’ai envoyé des candidatures spontanées à des laboratoires de linguistique, pour finalement travailler avec le Lacito. Mon travail consistait à valoriser et archiver des données de langues rares.

Mes réalisations étaient très diverses. Outre une collaboration toujours en cours avec une équipe australienne pour du TALN avec Elpis, j’ai surtout réalisé intégralement 2 logiciels, Lexika et OutilsPangloss, respectivement pour les dictionnaires et les corpus, que je vous présenterai un peu plus en détails.

Les compétences acquises durant ces 3 ans sont nombreuses : lexicographie, corpographie, données ouvertes, TALN, ainsi que de nombreuses compétences techniques d’intérêt pour le poste…

}

\begin{frame}

\frametitle{Elpis}
\framesubtitle{Illustrations}

% \begin{overprint}
\centerline{
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{elpis 1.png}
\hfill
% \includegraphics[height=0.8\textheight]{elpis 2.png}}
% \includegraphics[width=\textwidth]{elpis 3.png}
% \includegraphics[width=\textwidth]{elpis 4.png}
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{elpis 5.png}}
% \end{overprint}

\end{frame}

\note{
Tout d’abord, Elpis, dont voici l’interface graphique, qui, à partir de données audio de langues rares et d’annotations de linguiste, avec le choix du moteur de modélisation, entraînait un modèle acoustique pour le traitement automatique de la parole. Ce modèle était ensuite testé et validé, notamment par le truchement du taux d’erreur sur les mots ou caractères, qui devait être le plus bas possible, pour nous permettre à la fin de lui fournir des données audio non annotées qu’il allait tenter de transcrire automatiquement…

}

\begin{frame}

\frametitle{Lexika}
\framesubtitle{Création de dictionnaires}

\coloré{Problématique} : comment modéliser la création de dictionnaires eu égard à la diversité des langues (et des linguistes) ?

\medskip

\coloré{Problèmes sous-jacents} :
\begin{itemize}
    \item cadre et éléments communs aux dictionnaires ;
    \item polymorphisme ;
    \item ordre lexicographique ;
    \item références ;
    \item paramétrage flexible et compréhensible…
\end{itemize}

\medskip

\coloré{Solution adoptée} :
\begin{itemize}
    \item fichiers de configuration flexibles (langue et structure) ;
    \item algorithmes flexibles, complexes et abstraits…
\end{itemize}

\end{frame}

\note{
À présent, le cœur de ma présentation : Lexika, le projet le plus technique que j’ai réalisé. Il répond à la problématique suivante…

Les problèmes sous-jacents étaient les suivants…

La solution adopté était de…

}

\begin{frame}

\frametitle{Lexika}
\framesubtitle{Illustrations}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 1}}
\onslide<2|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 2}}
\onslide<3>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 3}}
\onslide<4|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 4}}
\onslide<5|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 5}}
\onslide<6|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 6}}
\onslide<7|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 7}}
\onslide<8|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 8}}
\onslide<9|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 9}}
\onslide<10|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 10}}
\onslide<11|handout:0>\centerline{\includegraphics[height=0.8\textheight]{lexika 11}}
\end{overprint}

\end{frame}

\note{
Vous voyez ici sur la gauche un fichier dictionnaire typique d’un linguiste de terrain, plat, non explicitement structuré, regorgeant d’informations diverses et complexes. Ces données ne sont pas forcément rigoureusement structurées pour le linguiste, du fait notamment qu’un tel fichier est construit sur des années, avec des choix structurels qui peuvent varier en cours de route…

À l’aide de 2 fichiers de configuration, l’un pour la langue, l’autre pour la structure du dictionnaire, qui comporte une grammaire interne flexible, le fichier texte d’origine va être transformé en un fichier XML structuré, trié, nettoyé, que vous voyez ici à gauche. C’est un dictionnaire stricto sensu, propre à être archivé de manière pérenne. Différents formats sont possibles, compatibles avec la norme TEI, notamment. Il suffit de changer une ligne, un mot, pour générer une structure radicalement différente, et il est possible ainsi de s’adapter à virtuellement tout ce que désire le linguiste en terme de complexité.

Ce dernier, optionnellement, peut ensuite être à nouveau transformé, par un fichier XSL, afin d’obtenir in fine un produit plus ergonomique pour les utilisateurs humains (site HTML, fichier PDF imprimable, etc.). Par exemple, sur la droite, une transformation XSL de ce fichier XML en un fichier LaTeX, qui, après compilation, générera un fichier PDF lisible n’importe où.

Pour clarifier, voici ce schéma récapitulatif. À partir d’un fichier dictionnaire source, éventuellement accompagné de fichiers médias (sons, images…), l’on écrit les 2 fichiers de configuration que je vous ai montrés, sachant que la structure possède une configuration d’origine complète qui sera surdéfinie selon les besoins, puis le moteur de Lexika générera le fichier XML, qui pourra être archivé librement. Dans un second temps, dans ce cadre, chaque fichier XSL permettra une restructuration pour générer par exemple du HTML (pour un site) ou du LaTeX pour obtenir un fichier PDF de qualité !

Voici par exemple le dictionnaire japhug (sinotibétaine), alphabétique, vous pouvez voir le mélange de langues, de scripts, avec une structure complexe (sens, groupes, sous-entrées…) et des hyperliens internes.

Le dictionnaire yuanga (austronésienne), alphabétique, avec des indications régionales, dans un style un peu différent. Le même dictionnaire, cette fois restructuré de manière thématique et non plus alphabétique. Encore le même dictionnaire, cette fois sous forme inversée : de la définition française vers le mot yuanga.

Le dictionnaire mwotlap (austronésienne), alphabétique, avec un style très coloré et complexe, des images, des encadrés, des tableaux… Le même restructuré en HTML, donc un site internet.

Pour permettre aux utilisateurs de mettre à jour aisément leurs dictionnaires, j’avais aussi réalisé une application en client léger, c’est-à-dire une application disponible à distance ou localement via un navigateur…

Tous ces dictionnaires sont disponibles sur le site de la collection Pangloss du Lacito, qui est une archive ouverte de langues en danger et sous-documentées.

}

\begin{frame}

\frametitle{Collection Lexica des \emph{\textsc{Lacito} Publications}}
\framesubtitle{spécialisée dans les dictionnaires de langues rares}

\coloré{Fonction} : uniformisation de la structure et du style ; adaptation aux particularités de chaque dictionnaire.

\medskip

\coloré{Réalisations} :
\begin{itemize}
    \item \strong{\emph{japhug}}, alphabétique + version audio, de Guillaume \textsc{Jacques} (\textsc{Crlao}) : expertise terminée ;
    \item \strong{\emph{yuanga}}, alphabétique + thématique + inverse, d’Isabelle \textsc{Bril} (\textsc{Lacito}) : expertise terminée ;
    \item \emph{na}, alphabétique, d’Alexis \textsc{Michaud} (\textsc{Lacito}) : mise à niveau ;
    \item \emph{mwotlap} et \emph{teanu}, alphabétique, d’Alexandre \textsc{François} (\textsc{Lattice}) : mise à niveau ?
\end{itemize}

\end{frame}

\note{
Tous ces dictionnaires font ou feront partie de la collection Lexica des Lacito Publications, sous une forme assez unifiée mais néanmoins adaptée aux particularités de chaque dictionnaire.

Le dictionnaire japhug, mon premier exemple, qui existe aussi en une version parlante avec des extraits audio incorporés, est en cours d’expertise.

Le dictionnaire yuanga, lui, sous les 3 formes que je vous ai montrées, est en cours de relecture.

Le dictionnaire mwotlap, que j’ai illustré à la fin, utilise quant à lui une ancienne version de Lexika, écrite dans un autre langage, et il sera peut-être mis à niveau vers la nouvelle version selon le souhait du linguiste, tout comme le dictionnaire na.

}

\begin{frame}

\frametitle{OutilsPangloss}
\framesubtitle{Création de corpus et livrets}

\coloré{Objectifs} :
\begin{itemize}
    \item détection des anomalies dans les données Pangloss ;
    \item nettoyage et réorganisation de ces données ;
    \item création de corpus formatés paramétrables (format HuggingFace…) ;
    \item traitements audio (rééchantillonnage, segmentation, etc.) ;
    \item édition de livrets paramétrables (présentation et annotations) ;
    \item interactions avec applications Pangloss…
\end{itemize}

\end{frame}

\note{
Comme je viens de vous parler de Pangloss, je vais vous présenter l’autre logiciel que j’ai réalisé, intimement lié, cette fois avec des objectifs plus classiques…

}

\begin{frame}

\frametitle{OutilsPangloss}
\framesubtitle{Illustrations}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>\centerline{\includegraphics[height=0.8\textheight]{outilspangloss 1}}
\onslide<2|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{outilspangloss 2}}
\onslide<3>\includegraphics[width=\textwidth]{outilspangloss 3.png}
\onslide<4|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{outilspangloss 4.png}
\onslide<5|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{outilspangloss 5.png}}
\onslide<6|handout:0>\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{outilspangloss 6.png}}
\end{overprint}

\end{frame}

\note{
Voici cette fois la page Pangloss d’une langue, ici le na de Yongning (autre langue sinotibétaine), avec ses échantillons audio et les annotations quand il y en a déjà (selon ce qu’a déjà pu faire le linguiste).

Sur la gauche, un fichier de configuration d’un corpus ; au centre, le résultat du traitement : une liste de ressources uniques (audio et annotations) permettant de versionner un corpus. Sur la droite, un exemple de fichier d’annotation.

Ici, ce même corpus versionné et formaté pour HuggingFace, célèbre site contenant de nombreux modèles et jeux de données pour le traitement automatique des langues… Après quelques paramétrages et téléversements, à l’aide du tutoriel de leur site, notre corpus fait partie de leur base et est librement accessible. L’on peut y écouter les échantillons, voir les annotations, les traductions, etc.

Ce format étant bien intégré avec différentes bibliothèques Python, il est possible de réaliser facilement des entraînements de modèles, les tester, analyser les graphes associés, etc. Bref, de faire du TALN (comme de la transcription automatique de la parole, confer Elpis que j’ai présenté précédemment).

Et donc, outre les corpus, OutilsPangloss peut générer des livrets PDF de présentation des langues, avec les textes d’introduction, des illustrations, et surtout une liste paramétrable d’annotations voulues…

}

\section{\textsc{Biomet} (Univ. de Tokyo)}

\begin{frame}

\frametitle{Ingénieur en \emph{bioinformatique}}
\framesubtitle{Laboratoire de Biométrie et de Bioinformatique, Université de Tokyo – 3 ans}

\coloré{Contexte} : lieu d’intérêt, expérience internationale…

\medskip

\coloré{Objectif} : facilitation de l’utilisation de scripts en sélection génomique végétale.

\medskip

\coloré{Réalisations} :
\begin{itemize}
    \item logiciels à interface graphique pour l’analyse de données ;
    \item analyse, extraction et représentation de données.
\end{itemize}

\medskip

\coloré{Compétences} : motifs d’architecture logicielle, interface graphique, parallélisme, internationalisation, linguistique (japonais, anglais) ; \strong{Python}, \strong{R}…

\end{frame}

\note{
Voilà pour mes travaux dans le milieu de la linguistique.

Avec le temps qu’il me reste, je vais illustrer des expériences un peu plus éloignées mais néanmoins potentiellement utiles pour le poste.

Comme je l’avais suggéré au tout début, ma toute première véritable expérience professionnelle s’était passée à Tokyo, puisqu’après mes études, je désirais voyager un peu, et après un peu de prospection et de la chance, une candidature spontanée avait porté ses fruits et j’avais commencé à travailler au laboratoire Biomet, du département d’agriculture de l’université de Tokyo. Mon travail consistait notamment à faciliter l’utilisation de scripts en sélection génomique végétale, afin de sélectionner des lignées plus robustes aux conditions environnementales, plus productives…

J’avais ainsi réalisé des interfaces graphiques autour de scripts scientifiques, pour permettre l’analyse, l’extraction et la représentation de données, ce qui m’avait permis d’acquérir de nouvelles compétences utiles après et encore maintenant.

}

\begin{frame}

\frametitle{Interfaces graphiques}
\framesubtitle{Illustrations}

\begin{overprint}
\onslide<1>\centerline{
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{biomet 1.png}
\hfill
\includegraphics[width=0.48\textwidth]{biomet 2.png}}
\onslide<2|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{biomet 3.png}
\end{overprint}

\end{frame}

\note{
Voici une bref aperçu du dernier des 3 ou 4 logiciels en client lourd (une application locale indépendante) que j’avais réalisé là-bas : entrée des données et paramètres, visualisation interactive, puis sauvegarde et historique ergonomique des résultats et graphes. Je ne passe pas trop de temps dessus, ça date de 10 ans, mais ça m’avait bien formé du point de vue professionnel et humain…

}

\section{\textsc{IMU} (Univ. de Lyon)}

\begin{frame}

\frametitle{Ingénieur en \emph{analyse de données}}
\framesubtitle{Labex Intelligence des mondes urbains, Université de Lyon – 3 ans}

\coloré{Contexte} : soutien d’un labex qui recherchait un profil multidisciplinaire.

\medskip

\coloré{Objectif} : analyse quantitative/qualitative des interactions interdisciplinaires (projets multilaboratoires).

\medskip

\coloré{Réalisations} :
\begin{itemize}
    \item conception et modélisation de base de données ;
    \item analyse, extraction et représentation de données (quantitatives et textuelles).
\end{itemize}

\medskip

\coloré{Compétences} : modélisation, base de données, représentation, textométrie ; \strong{Julia}, \strong{Python}, \strong{UML}, \strong{(Postgre)SQL(ite)}, \strong{XML}, \strong{XPath}, API REST…

\end{frame}

\note{
Retour à Lyon, et plus récent ! Durant mes 3 ans de contrats avec le Lacito en linguistique, j’ai aussi travaillé pendant 3 ans au labex IMU de Lyon, qui recherchait un ingénieur multidisciplinaire pour les aider à analyser les interactions entre laboratoires de domaines différents (sciences dures et sociales).

J’ai ainsi conçu et modélisé une base de données qui a permis notamment l’analyse et la représentation de données quantitatives et textuelles, ce qui m’a à nouveau permis d’acquérir d’autres compétences, notamment en modélisation de base de données, représentations graphiques diverses et textométrie…

}

\begin{frame}

\frametitle{Capimu}
\framesubtitle{Illustrations}

\begin{overprint}
\onslide<1|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{capimu 1.png}
\onslide<2|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{capimu 2.png}
\onslide<3|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{capimu 3.png}
\onslide<4|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{capimu 4.png}
\onslide<5>\centerline{\includegraphics[height=0.8\textheight]{capimu 5.png}}
\onslide<6|handout:0>\centerline{\includegraphics[height=0.8\textheight]{capimu 6.png}}
\onslide<7|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{capimu 7.png}
\end{overprint}

\end{frame}

\note{
Voici d’ailleurs le diagramme UML de cette base de données, avec les classes de base en bleu, les classes d’association en vert et les sources de données en jaune.

Un exemple de représentation avec 2 variables : l’activité des membres au cours des années selon le laboratoire.

Un exemple de représentation plus complexe comprenant 4 variables : les interactions entre laboratoires, répartis en cercle, ici en cumul sur plusieurs années.

Ces 2 diagrammes avaient évidemment nécessité d’importantes chaînes de requêtes SQL…

Place à la textométrie, avec cette fois une analyse factorielle des correspondances, pour voir le lien entre 2 variables qualitatives, ici les mots et le type d’énoncé dans les appels à projet.

Cette fois une analyse des similitudes, permettant de voir les associations entre les mots par leurs cooccurrences.

Une autre analyse des similitudes, cette fois réalisée par le logiciel spécialisé Iramuteq, dont voici un zoom…

}

\section{Intégration}

\begin{frame}

\frametitle{Intégration au CNRS et aux laboratoires}

\coloré{Atouts} :
\begin{itemize}
    \item compréhension du milieu de la recherche ;
    \item connaissances et compétences dans le domaine de la linguistique ;
    \item en lien avec différentes unités de recherche (\textsc{Lacito}, \textsc{Llacan}, \textsc{Crlao}, \textsc{Lattice}, etc.) ;
    \item intégré à différents projets (Pangloss, collection Lexica…) ;
    \item bonne entente avec les collègues ;
    \item passion et intérêts pour le domaine ;
    \item continuité du travail et visibilité à long terme des projets ;
    \item profil multidisciplinaire et polyvalent…
\end{itemize}

\end{frame}

\note{
Voilà pour un passage en revue de mes expériences professionnelles !

Pour terminer ma présentation, j’aimerais finir en expliquant quels sont selon moi les aspects qui feraient de moi un atout pour ce poste…

}

\section{Récapitulatif}

\begin{frame}

\frametitle{Récapitulatif \& questions}

\begin{center}
\emph{Merci pour votre écoute attentive !}
\end{center}

\medskip

\begin{itemize}
    \item Origines :
    \begin{itemize}
        \item biologie, écologie, statistiques, informatique, linguistique, grammaire, typographie, langues ;
    \end{itemize}
    \item \textsc{Lacito} :
    \begin{itemize}
        \item Elpis : TALN, interface graphique ;
        \item \strong{Lexika} : analyse, restructuration, création et édition de dictionnaires complexes ;
        \item \strong{OutilsPangloss} : nettoyage, création et formatage de corpus, édition de livrets annotés ;
    \end{itemize}
    \item \textsc{Biomet} (Tokyo) :
    \begin{itemize}
        \item interfaces graphiques, scripts scientifiques ;
    \end{itemize}
    \item \textsc{Imu} :
    \begin{itemize}
        \item \strong{Capimu} : modélisation, base de données, textométrie, extraction et représentation de données.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}

\note{
Je vous remercie de votre attention, et voici un récapitulatif de ma présentation. Si vous avez des questions, des précisions à me demander…

CNRS : plus de 30000 employés, ¾ de statutaires, 1/3 de chercheurs.

Qualités et défauts :
\begin{itemize}
\item investi (montrer projet personnel),
\item pédagogue,
\item perfectionniste (±),
\item tendance à beaucoup développer (±),
\item très consensuel (±).
\end{itemize}

Philosophie de développeur : la machine s’adapte à l’humain, pas l’inverse.

}

\section{(Projet perso.)}

\begin{frame}

\frametitle{Projet personnel}
\framesubtitle{ŒuvresChinoises}

\coloré{Contexte} : insatisfaction du niveau technique des recueils de contes et de la disponibilité des sources…

\medskip

\coloré{Problématique} : comment améliorer le rendu et permettre la personnalisation de ces recueils… ?

\medskip

\coloré{Problèmes sous-jacents} :
\begin{itemize}
    \item extraction et nettoyage des textes disponibles ;
    \item mise en relation des sources et des traductions ;
    \item gestion des références (notes) ;
    \item flexibilisation (contenu, style, etc.) :
    \item édition de livres électroniques personnalisés.
\end{itemize}

\medskip

\coloré{Compétences} : \strong{Julia}, \strong{Epub}, \strong{XML}, \strong{Regex}, \strong{Unicode}, CSS, JS, API REST…

\end{frame}

\note{
Je travaille en effet régulièrement sur les textes sur mon temps libre, et je n’hésite pas à utiliser la programmation pour cela. Un sujet qui m’a tenu à cœur concernait les recueils de contes chinois. J’ai souvent vu des ouvrages de traduction qui étaient peu ergonomiques, pour ne pas dire qu’ils incluaient des erreurs de forme, au point de rendre inutilisables certaines parties, comme les notes de fin de livre…

En outre, je voulais essayer par curiosité et peut-être par défi de faire des ouvrages bilingues, respectant des styles propres à chaque langue, avec des pages en regard.

Les problèmes sous-jacents étaient…

}

\begin{frame}

\frametitle{ŒuvresChinoises}
\framesubtitle{Illustrations}

\begin{overprint}
\onslide<1>\includegraphics[width=\textwidth]{projet 1.png}
\onslide<2|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{projet 2.png}
\onslide<3|handout:0>\includegraphics[width=\textwidth]{projet 3.png}
\end{overprint}

\end{frame}

\note{
Comme on peut le voir ici, nous avons du français stylisé classiquement à gauche (avec ligatures esthétiques, notamment), du chinois traditionnel vertical à droite.

Un petit menu latéral permet de modifier à la volée le style : inversion des langues, changement de sens, de police, de style de police, affichage des références infrachapitrales, etc.

Et ici, un autre petit menu latéral permettant de sélectionner le chapitre voulu, parmi ceux choisis selon des critères personnalisables…

}

\section{(Lexika +)}

\begin{frame}

\frametitle{Lexika (bonus)}
\framesubtitle{Pour un exemple plus détaillé…}

\centerline{\includegraphics[width=\textwidth]{lexika 12}}

\end{frame}

\note{


}


\end{document}
